%%=============================================================================
% File Name: chapter1.tex
% Creation Date: 23:05:00 13-05-2012
% Last Modified: Mon May 14, 22:34:29 ICT 2012
% Created by: xuansamdinh
% Email: xuansamdinh.n2i@gmail.com
%%=============================================================================

\chapter{Lưu trữ \& chia sẻ hình ảnh}
Chương này của tài liệu đi vào tìm hiểu những nhu cầu của việc lưu trữ và
chinh sẻ hình ảnh trực tuyến. Đồng thời nêu lên những yêu cầu phổ biến của đại
đa số người dùng.

\section{Lưu trữ \& chia sẻ h\`inh ảnh nói chung} % (fold)
\label{sec:demandtostoreandsharing}

Nhìn chung, nhu cầu lưu trữ và chia sẻ ảnh trực tuyến thì rất đa dạng, muôn
hình vạn trạng. Nhưng tựu trung thì có thể liệt kê một số điểm mảng nổi bật
như sau đây.

\subsection{Các mạng xã hội} % (fold)
\label{sub:socialnetwork}

Có thể kể ra các mạng xã hội to lớn bây giờ như \textbf{Facebook},
\textbf{Google+}, \textbf{Tumblr},\ldots

Trên đây là một số tên của các mạng xã hội nói chung, nơi mỗi thành viên kết
nối, chia sẻ mọi điều với nhau như một thế giới thực.

Tức là chưa nhắc tới
những trang mạng xã hội được sinh ra với mục đích chia sẻ các nội dung đa
phương tiện ``chuyên biệt`` khác, điển hình như \textbf{Youtube}, nơi chia sẻ các Video
lớn nhất hành tinh. Hay như \textbf{Linked}, mạng xã hội bàn luận về những vấn
đề mang tính chất chuyên môn. Đơn cử là vậy.

Nhưng có sự bất cập nào khi lưu trữ và chia sẻ ảnh ở trên các mạng xã hội khác
không? Câu trả lời là có, một vài, có thể khác nhau đối với từng mạng xã hội.

Điển hình như Facebook, một mạng xã hội mô phỏng các mối quan hệ và hoạt động
của mỗi người ở thế giới thực. Ở Facebook, chúng ta cũng rất dễ dàng để chia sẻ
hình ảnh với mọi người trong danh sách bạn bè (\textbf{Friend List}), hoặc chia
sẻ một các công cộng (\textbf{Public}) cho tất cả mọi người. Tuy nhên, chúng ta có
thể gặp phải một vài vấn đề dễ thấy như:
\begin{newitemize}
    \item[\textbullet] Thao tác tải ảnh lên (\emph{Upload}) khá rườm rà. Tốc
        độ đôi khi rất chậm, hoặc thậm chí không thể hoàn thành thao tác.
    \item[\textbullet] Chất lượng hình ảnh bị giảm nhìn thấy được.
    \item[\textbullet] Thực sự khó chia sẻ ở những nơi khác ngoài Facebook.
\end{newitemize}

Trên đây là những bất cập khi lưu trữ, chia sẻ ảnh ở mạng xã hội Facebook - ít
nhất là qua cách nhìn của bản thân.

Có thể với nhiều người nói chung, những nhu cầu của họ rất đơn giản, nên họ sẽ
hài lòng với những gì đã có, mà không thấy phiền hà, hoặc họ chấp nhận những
bất cập khác, như kể trên.

Nhưng với nhiều người lại khác, họ có yêu cầu cao hơn.
% subsection Các mạng xã hội (end)

\subsection{Lưu trữ, chia sẻ một cách chuyên nghiệp} % (fold)
\label{sec:shareprof}

Và, bên cạnh các mạng xã hội kể trên thì tất nhiên đã xuất hiện, tồn tại và
phát triển các mạng xã hội, website mang tính năng chuyên biệt là để lưu trữ và
chia sẻ hình ảnh.

Điển hình là \textbf{Flickr} (một sản phẩm của \textbf{Yahoo}) được
ra đời và phát triển từ khá lâu. Hay như \textsf{deviant\textbf{ART}}, nơi chia
sẻ chủ yếu những hình ảnh nghệ thuật, sáng tạo có chất lượng cao. Tất cả được
chia thành các danh mục (\textbf{Category}) khác nhau, vì vậy rất dễ để
truy xuất và theo dõi.

Có thể kể ra một sô ưu điểm của các Website này trong việc lưu trữ và chia sẻ
ảnh như: \begin{inparaenum}[\itshape a\upshape)]
    \item Thao tác tạo, tải ảnh và quản lý album dễ dàng, nhanh chóng;
    \item Ảnh đăng tải lên không bị giảm chất lượng; cũng như
    \item \textbf{Metadata} (\textbf{\Gls{exif}}) của ảnh được lưu giữ. Hay l\`a
    \item mỗi ảnh đăng lên đều được chỉ định quyền sở hữu của chủ nhân,
        và hình ảnh đó được cung cấp với giấy phép như thế nào,
    \end{inparaenum} vv\ldots

Ví dụ khác nữa như ở \textsf{deviant\textbf{ART}}, bạn có thể dễ dàng thêm
ảnh từ một \emph{Album} nào đó mà người khác chia sẻ, vào danh sách yêu
thích của mình (\textbf{Favourite List}), để dễ dàng theo dõi, hay xem lại sau.
 Và tất nhiên, rất dễ để chia sẻ ở bất cứ nơi nào.

Trên đây là những nhận định mang tính cá nhân về nhu cầu của những người làm ảnh, sử dụng
ảnh một cách chuyên nghiệp. Cũng như những ưu điểm khác biệt của những Website
có chức năng chuyên biệt cho lưu trữ, chia sẻ hình ảnh.

% subsection Lưu trữ, chia sẻ một cách chuyên nghiệp (end)
\subsection{Trao đổi, lưu giữ thông tin}
\label{transinfo}

Hình ảnh, có thể mang nhiều thông tin, tức là những gì nó thể hiện, chúng ta
nhìn thấy được là những thông tin chúng ta cần lưu giữ và trao đổi.

Sử dụng hình ảnh, việc truyền tải thông tin cần thiết nhiều khi nhanh chóng hơn
là trình bày bằng văn bản. Đặc biệt rất trực quan.

Điều này dễ nhận thấy nhất có lẽ là ở các kênh chat, hỗ trợ trực tuyến sử dụng giao
thức \textbf{\gls{irc}}.

Ở đó, trong rất nhiều trường hợp, nếu bạn cung cấp một tấm hình về vấn đề bạn
gặp phải. Ví dụ như hình chụp lại bảng phân vùng của \textbf{\Gls{hdd}}, hay
là các thông báo lỗi hiện trên màn hình khi khởi động máy tính, vv\ldots Thì
những người khác sẽ dễ dàng hình dung được chính xác vấn đề bạn gặp phải, và sẽ
giúp đỡ bạn giải quyết vấn đề nhanh chóng hơn.

Có rất nhiều kênh \textbf{\Gls{irc}} như thế. Ví dụ như kênh hỗ trợ trực tuyến
chính thức của \textbf{\Gls{ubuntu}}\footnote{\texttt{\#ubuntu}} trên \emph{\bf
freenode.net}\footnote{\href{http://freenode.net/}{Freenode Homepage}}, là một
trong những kênh có nhiều người tham gia nhất trên mạng IRC (\textbf{IRC
Network}) này.

Tất nhiên, trên đây chỉ là một mảng nhỏ trong nhu cầu, khả năng của việc sử
dụng hình ảnh để lưu trữ, truyền tải thông tin. Nhưng đây là những gì bản thân
luôn gần gũi nên lấy làm ví dụ.

Ngoài ra, việc lưu trữ và chia sẻ ảnh trực tuyến (\emph{Online}) còn xuất phát từ những nhu cầu
nào nữa? Mục tiếp theo, \nameref{sub:storebackupresouce}.

\subsection{Lưu trữ, sao lưu, nguồn tài nguyên} % (fold)
\label{sub:storebackupresouce}

Cùng với sự phát triển của Internet, nhu cầu lưu trữ dữ liệu trực tuyến ngày
càng tăng. Điển hình là ngày các có nhiều dịch vụ cung cấp dung lượng lưu trữ
trực tuyến, có thể kể ra như \textbf{Sky Drive} của \emph{Microsoft},
\textbf{Dropbox}, và mới đây nhất là \textbf{Google Drive} của ông lớn
\emph{Google}. Đây là những dịch vụ cho phép lưu trữ dữ liệu nói chung.

Với hình ảnh, đặc thù đó là cần có thể xem ngay được từ vị trí lưu trữ. Cũng
như có thể sử dụng như một \textbf{URI} cho những nơi khác trên thế giới web.
Và đặc biệt, là có thể quản lý, sắp xếp bằng cách tạo thành các \emph{Album},
bộ sưu tập với những chủ đề nào đó.

Vì vậy, việc lưu trữ hình ảnh trực tuyến không chỉ yêu cầu có một chỗ nào đó để
lưu trữ là được. Mà là còn cần các thao tác hỗ trợ việc tạo các bộ sưu tập, các
\emph{Album}, các chức năng chỉnh sửa ảnh. Hay dễ dàng quản lý, dễ dàng chia
sẻ, truy cập nhanh chóng, vv\ldots

Cùng với việc lưu trữ, sao lưu tránh mất mát hay dễ dàng truy cập từ bất cứ nơi
đâu. Thì sự phát triển của các trang mạng, như các \emph{Forum} hay các trang
mạng cá nhân - \emph{Blog}. Thì các dịch vụ lưu trữ và chia sẻ này đã trở thành
nguồn tài nguyên cho việc nhúng, sử dụng hình ảnh, vv.. trên các \emph{Forum}
hay \emph{Blog}, vv\ldots.

% subsection Lưu trữ, sao lưu, nguồn tài nguyên (end)
\section{Yêu cầu của người sử dụng} % (fold)
\label{sec:hostingrequirement}
Xuất phát từ những nhu cầu về lưu trữ, chia sẻ ảnh trực tuyến như trên, mà có
lẽ những yêu cầu của người dùng đối với một dịch vụ lưu trữ, chia sẻ hình ảnh
chắc chắn là rất nhiều, và rất khác nhau. Thật khó để liệt kê hết tất cả, nhưng
chúng ta có thể điểm qua một số điểm dễ nhận thấy như sau đây.

\begin{newitemize}
    \item[\textbullet] Dễ dàng tải và quản lý hình ảnh, các album: Tải ảnh lên
        nhanh chóng; giao diện đơn giản, trực quan, dễ thao tác, vv\ldots
    \item[\textbullet] Có các công cụ để chỉnh sửa hình ảnh ở mức cơ bản: cân
        bằng sáng, đóng khung, viết chữ, vv\ldots
    \item[\textbullet] Dễ dàng chia sẻ: Có thể nhanh chóng chia sẻ tới các mạng
        xã hội, các website khác.
    \item[\textbullet] Có thể lưu trữ dài hạn, không giới hạn dung lượng lưu
        trữ, hay là nguồn tài nguyên cho các trang blog, website, forum,
        vv\ldots
    \item[\textbullet] Nhưng cũng có thể đáp ứng yêu cầu về sự riêng tư, cá
        nhân và vấn đề về quyền sở hữu tài sản hoặc trí tuệ.
    \item[\textbullet] Bảo toàn chất lượng ban đầu của ảnh, giữ trọn được
        Metadata của ảnh. Đây thường là yêu cầu phổ biến của những người yêu
        ảnh, chuyên nghiệp.
    \item[\textbullet] Miễn phí. Nhiều người với yêu cầu đơn giản nên những
        Website miễn phí là một lựa chọn nhanh chóng và hiệu quả.
\end{newitemize}
% section Yêu cầu của người sử dụng (end)

Như vậy, chương này đã giới thiệu qua một số điểm lớn xuất phát từ nhu cầu lưu
trữ, chia sẻ hình ảnh của mọi người trên thế giới Internet. Đồng thời, cũng
nhắc đến một số yêu cầu cơ bản của một người dùng đối với một dịch vụ lưu trữ
và chia sẻ hình ảnh.

Chương tiếp theo sẽ
giới thiệu về một Website lưu trữ, chia sẻ hình ảnh và những đặc điểm nổi bật
của nó. Đó là trang \href{http://www.imgur.com}{\bf Imgur}. Cùng đến với chương
tiếp theo, \nameref{cha:imgurandapi}
% section Nhu cầu chia sẻ ảnh (end)
% vim: set ff=unix ft=tex fenc=utf-8 ts=4 sw=4 tw=79 :
